\section{VIDA FORA DA ACADEMIA}
Sim, existe vida fora da academia e não pense em ser frangão nessa parte, bixo. A universidade e os próprios alunos oferecem outros tipos de atividades pra você interagir com as pessoas do seu curso e fora também. A participação não é obrigatória, mas é sempre muito legal comparecer (e às vezes te rende uns créditos extras).

\subsection{Centro Acadêmico}
O C.A. é uma entidade estudantil constituida pelos alunos do mesmo curso e tem como objetivo levar demandas perante os conselhos que existem dentro da universidade para lutar por melhorias, seja opinando nas ementas do curso, no projeto pedagógico e também na infraestrutura da universidade. Essa entidade também é responsável por criar eventos com caráter social e produzir materias de apoio, como este próprio manual. No nosso caso, que é o curso de Ciência da Computação, a chapa eleita da gestão de 2020 é a Pata do Bisão, que nesse momento estamos conta com 10 membros ativos. Temos diversos projetos e estamos sempre querendo membros para poder ajudar neles! Se você tiver uma ideia muito bacana e/ou queira ajudar, converse conosco! Participem de nossas reuniões para que possamos cada vez melhorar nosso curso! Você pode nos contactar pela página do Facebook: \newline \url{http://www.facebook.com/CACCS.UFSCar/}

\subsection{Atlética Raça Brisão}
A atlética é uma entidade organizada por estudantes dentro das universidades. Nosso campus possui uma Atlética Geral e nosso curso também possui uma atlética, a “Atlética Raça Brisão”, responsável pela realização de eventos esportivos, culturais e sociais, dentre outras atividades.

\subsection{Semana da Computação}
A SeCoT (Semana de Computação e Tecnologia) é um evento organizado pelos alunos do curso que tem como objetivo difundir em palestras e/ou workshops, novas tecnologias, metodologias e discussões que permeiam a computação e inovação. A semana é gratuita e aberta à todas as pessoas da região. Você pode ver mais informações na página do Facebook: \newline \url{https://www.facebook.com/secot.ufscar/}

\subsection{Mini Maratona de Programação}
A Mini Maratona de Programação é o evento que encerra a SeCoT. É feita nos moldes da famosa Maratona de Programação da ACM-SBC, onde grupos de três pessoas enfrentam uma sequência de problemas desafiantes de programação.

\subsection{GameDev}
A GameDev desenvolve jogos em grupos, pesquisando e aprendendo tecnologias e ferramentas em projetos que envolvem diversos aspectos de Game Design, ou Projeto de Jogos como programação, jogabilidade, arte, música e gerenciamento de projetos. \newline
O grupo é estruturado em um grupo geral, com todos os integrantes ativos, e os grupos de trabalho, onde cada grupo desenvolve um jogo. Um membro pode pertencer a um ou mais grupos de trabalho, em qualquer área de sua preferência.

\subsection{HackoonSpace}
O HackoonSpace é uma comunidade aberta para todos que desejam obter e compartilhar conhecimento sobre o mundo hacker. É um hackerspace onde os membros falam sobre temas como segurança digital, criptografia, ciberativismo, mundo Open Source, hardware e diversos outros tópicos relacionados a hacking.

Além disso, todo ano o Hackoon abre períodos de inscrição para sua atividade de extensão, na qual os participantes realizam artigos ou projetos de temática hacker que são divulgados em uma revista técnica dentro e fora da universidade. É possível ler as edições passadas (e conhecer mais sobre a comunidade) no site: \url{https://www.hackoonspace.com}

\subsection{Esportes}
A Atlética Geral oferece treinos de diversas modalidades esportivas, tais como Basquete, Futebol, Vôlei e Handball. Também ocorrem amistosos contra as outras faculdades de Sorocaba.

Dentro da UFSCar ainda há o Interbixos, que é o campeonato entre os cursos com times apenas de calouros, e o Intercursos. Ambas são ótimas oportunidades pra interagir com seus colegas de classe e de curso. A página do Facebook é: \url{https://www.facebook.com/atleticaufscarsorocaba/}

\subsection{Bateria Chapelaria}
A Bateria Chapelaria procura representar nossa universidade em eventos, tanto dentro quanto fora do ambiente universitário. Seja animando festas, jogos ou mesmo chamando a atenção para assuntos de caráter político e de interesse dos alunos em geral.

A bateria é aberta para todos, são promovidas escolinhas e oficinas para quem tem vontade de aprender a tocar algum instrumento. Segue a página do Facebook: \newline \url{https://www.facebook.com/bateriachapelaria}

\subsection{Beets Jr - Empresa Júnior}
A Beets é uma empresa júnior gerida e integrada por estudantes do curso de Ciência da Computação da UFSCar - Sorocaba, que busca levar soluções ao mercado de trabalho utilizando tecnologias e metodologias inovadoras para resolver problemas reais por meio computacionais, além de propiciar aos seus membros a oportunidade de vivência e aperfeiçoamento profissional. \newline Site: \url{https://beetsjr.com.br/} \newline Página no Facebook: \url{https://www.facebook.com/beetsjr/}

\subsection{Iniciação Científica (IC)}
A iniciação científica (IC) é uma atividade de pesquisa desenvolvida por alunos da graduação com o apoio de um professor orientador que seja da área em que o trabalho é realizado.

Esta atividade é uma ótima forma dos alunos terem um primeiro contato com a pesquisa científica, uma vez que a maioria dos alunos não possuem experiência e terão o apoio e acompanhamento de um orientador.

A iniciação científica pode ser feita com ou sem bolsa, tudo dependerá do seu projeto ser aprovado por uma agência financiadora,  como por exemplo CNPq (Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico) e FAPESP (Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo). 

Se você tem interesse em fazer uma iniciação científica, fique atento às chamadas para interessados em IC. Nossos professores divulgam com frequência oportunidade de trabalhos para os alunos que desejam fazer pesquisa. Ou então você pode apresentar à algum professor uma ideia de trabalho que você tenha para que ele possa te orientar.

\subsection{Monitoria}
A Monitoria é uma atividade extracurricular em que o aluno se encarrega em auxiliar o professor de uma determinada matéria, sanando dúvidas dos alunos que comparecerem ao horário de atendimento e passando trabalhos extraclasses; sendo possível essa atividade ser realizada com bolsa ou voluntariamente.

Todas as monitorias valem quatro créditos, sendo 12 horas reservadas semanalmente para esta atividade.

\subsection{Share Centro de Línguas}
A entidade Share é um Centro de Línguas da UFSCar que tem como objetivo incentivar o compartilhamento de línguas, no qual os alunos aprendem idiomas através das experiências linguísticas adquiridas pelos professores. As aulas são gratuitas.
Mais informações vocês podem encontrar na página do Facebook:

\url{https://www.facebook.com/ShareLinguas/}
